---
title: "O ocaso fluminense: partidos e competição Eleitoral no Rio de Janeiro"
author: "Vitor Peixoto - versão com edição dos gráficos (docx)"
date: "Março de 2021"
header-includes: #allows you to add in your own Latex packages
- \usepackage{float} #use the 'float' package
- \floatplacement{figure}{H} #make every figure with caption = h
- \usepackage{titling}
- \posttitle{\end{center}}
output:
  word_document:
    reference_docx: template.docx
    toc: no
  pdf_document:
      keep_tex: yes
  html_document:
    toc: yes
    toc_float:
      collapsed: no
      smooth_scroll: no
      toc: true
    pandoc_args: --listings #trazer uma listagem em LaTex p/ corrigir o problema do texto nao respeitando a largura da pagina
    includes:
csl: associacao-brasileira-de-normas-tecnicas-ipea.csl
bibliography: B.bib
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

```{r , include=FALSE, echo=FALSE, warning = FALSE}

library(haven)
library(tidyverse)
library(readxl)
library(ggspatial)
library(ggthemes)
library(hrbrthemes)
library(viridis)
library(geobr)


```

```{r, include=FALSE, echo=FALSE, warningFALSE}

# carregar os bancos de dados 


load("mapa_RJ.RDA")
load("NEP.Rda")
load("long_volatilidade.Rda")
load("wide_volatilidade.Rda")
load("Indice_D.Rda")
load("FRAG.Rda")
load("AGR_ABS_RJ.Rda")     
load("Cadeiras_RJ.Rda")

```


<div style="text-align: justify">



# Introdução 



Além de ser domicílio eleitoral do maior fenômeno político da história das eleições do Brasil, o Presidente Jair Messias Bolsonaro, a política fluminense tem ganhado as páginas dos noticiários nacionais menos pelos atributos de celeiro de grandes nomes do que por escândalos policiais. A história política do estado se confunde com uma ficha corrida: foram cinco Governadores presos nos últimos quatro anos [^1] e um sofreu processo de impeachment, cinco deputados estaduais  tomaram posse de dentro dos presídios[^2], uma deputada federal acusada de ter assassinado o esposo [^3] e mais de uma dezena de casos de políticos envolvidos com as milícias, assassinatos, tráfico de drogas e armas[^4], inclusive ligados à própria família do Presidente da República[^5].


Uma das características que fazem do Estado do Rio de Janeiro um caso privilegiado de análise é a total fraqueza dos dois principais partidos políticos, PT e PSDB, que organizaram as disputas eleitorais nacionais nos pós 88. Em nenhuma dimensão é possível identificar qualquer importância dos dois partidos nas esferas de poder em terras fluminenses[^6]. Outro fator que chama a atenção é o alto grau de competitividade das disputas eleitorais para a ALERJ aliada a uma circulação dos partidos no comando do Palácio da Guanabara.   


A literatura sobre o sistema partidário brasileiro tem enfatizado as dificuldades do enraizamento dos partidos na sociedade por diferentes ângulos e abordagens. Independentemente dos pressupostos teóricos cujas avaliações diferem sobre o que se espera normativamente o que um partido seja, com maior ou menor exigência acerca da correspondência com grupos sociais [@Lamounier_Meneguello_1986], o caso do Rio de Janeiro representa um teste rigoroso para qualquer linha teórica que se proponha a analisar e compreender a lógica por trás da competição partidária, comportamento eleitoral ou funcionamento da Assembléia Legislativa.

O que se pretende neste capítulo é descrever as disputas partidárias que tiveram o Estado do Rio de Janeiro como circunscrição eleitoral no últimos 20 anos por meio dos principais indicadores utilizados pela Ciência Política contemporânea, a saber, número efetivo de partidos, volatilidade eleitoral, desproporcionalidade e fragmentação parlamentar[^7]. Em grande medida, inspira-se no trabalho organizado por @Lima_1997, especificamente, o capítulo referente ao Rio de Janeiro escrito por Rogério Schimitt [@Schmitt_1997], assim como no trabalho realizado por @Alkmim_2018_a, quiçá o mais completo estudo sobre geografia eleitoral do Estado do Rio de Janeiro.



Destarte, após esta breve introdução se encontram o contexto político e econômico experimentado pelo Estado do Rio de Janeiro em que as disputas eleitorais foram travadas. Na terceira seção são apresentados os indicadores de comparecimento e abstenção eleitoral (votos brancos e nulos). Na quarta parte, encontram-se os indicadores de competitividade eleitoral seguidos pela sexta parte  na qual se análisa a capacidade do sistema eleitoral traduzir votos em cadeiras, assim como são tratados aspectos da fragmentação da Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro (ALERJ). Por fim, à guisa de conclusão, debate-se aspectos sobre a crise política que abateu o estado.



```{r , echo=FALSE}

# 
# # Pressupostos teóricos: unidades subnacionais como engrenagens do sistema partidário brasileiro
# 
# Desde a reabertura politica na virada década de 70 para 80, concomitantemente à intensa reorganização dos partidos políticos, a produção acadêmica da ciência política nacional tem experimentado avanços significativos nas análises e compreensão do sistema partidário brasileiro. Há excelentes revisões sistemáticas da literatura nesse sentido e não faz esta tarefa não parte dos objetivos deste capítulo[^8], todavia, faz-se mister situar no campo teórico como se enquadram e se fundamentam as análises aqui empreendidas e chamar a atenção para a importância dos subsistemas estaduais para a compreensão do sistema partidário nacional.
# 
# 
# Longe de representar uma novidade, a questão sobre a configuração e divisão dos poderes políticos no Brasil remonta à Constituinte de 1823 com o debate entre federalistas e centralizadores, e se confunde com a própria concepção de liberdade e interesse nacional [@Coser_2008; @Coser_2011]. Se no Império houve variação nos poderes das províncias de acordo com as diferentes configurações ministeriais, foi na Primeira República que as lideranças políticas estaduais experimentaram talvez o momento de maior expansão do poderio econômico, político e militar [@Carvalho_2001; @Carvalho_2019], e não coincidentemente o período que ficou marcado no imaginário político brasileiro como a maior expressão das fraudes eleitorais[@Leal_1976], partidos que não eram considerados como tais exatamente pelo caráter descentralizado, descoordenado e dominado pelas oligarquias.
# 
# > *"A organização federativa, nas suas dimensões legal, fiscal e militar, fizeram dos estados as unidades básicas da política brasileira. A oficialização dessas condições e sua transformação em política, chamada de política dos governadores, foi feita por Campos Sales, que preferia chamá-la de política dos estados."* [@Soares_2001, 13]
# 
# A forma com que a política estadual é comumente vista pelo imaginário político brasileiro tem raízes nestas concepções nada edificantes sobre a Primeira República, não obstante uma série de novas descobertas sobre a competição eleitoral e práticas consensuais do período apontarem uma construção estereotipada da historiografia [@Ricci_Zulini_2015].
# 
# Uma constante dessas análises ultrapassa os períodos: a descentralização partidária vista como elemento de uma não nacionalização do sistema político brasileiro. O poder das lideranças partidárias nos estados é contraposto a uma concepção de organização partidária coordenada de cima para baixo. Desta forma, os partidos da República de 46 a 64 também sofreram críticas quando à institucionalização exatamente pelo caráter descentralizado. 
# 
# Ainda que não houvesse um consenso na literatura sobre os partidos do regime de 46-64, o novo sistema que emerge com a abertura ainda nos fins do período de ditadura militar também é objeto de grande dissenso na academia. Uma das concepções mais pessimistas sobre o sistema partidário brasileiro foi inaugurada pelos brasilianista Barry Ames [@Ames_1995; @Ames_2003] e Scott Mainwaring [@Mainwaring_1993] que diagnosticaram um sistema com partidos fracos, descentralizados, frouxos e indisciplinados no Congresso. Baseados no modelo teórico da conexão eleitoral construída para o sistema estadunidense[@Mayhew_1974], fundamentalmente responsabilizaram o sistema eleitoral de lista aberta por esta força centrífuga que seria uma principais problemas para a governabilidade no Brasil. Nesse modelo analítico, os subsistemas estaduais entram, nesta argumentação como exemplos de indisciplina e falta de coesão partidária: 
# 
#   > *"Os partidos brasileiros, nos dois períodos democráticos, foram indisciplinados e incapazes de oferecer uma base de sustentação estável para os presidentes. Dissidências estaduais e defecções de políticos individuais têm sido toleradas pelos partidos, incapazes que são de impor uma disciplina centralizada. Inúmeros estudos sobre o regime de 1945-64 sublinharam a autonomia de organizações de nível estadual vis-à-vis tanto ao Estado como às organizações partidárias nacionais"* [@Mainwaring_1993]
#   
# 
# Esta literatura criou raízes em solo nacional e construiu uma linhagem de estudos muito profícua sobre geografia eleitoral, ainda que não se possa identificar um padrão nos prognósticos entre os analistas, é inegável o impacto teórico metodológico que os trabalhos do Barry Ames [@Ames_1995; @Ames_2003]. A obra do @Carvalho_2003 é um exemplo desta influência e traz inovações analíticas fundamentais para a compreensão do componente espacial das eleições e suas implicações para o comportamento parlamentar na concepção dos próprios Deputados Federais, assim como pelas análises do emendas orçamentárias, projetos de leis, etc.[@Correa_2011; @Correa_2016] 
# 
# Nesse mesmo sentido, mas com sinais trocados, surgiu uma sofisticada série de estudos tem se dedicado a investigar os padrões espaciais das votações partidárias e individuais dos candidatos com descobertas importantes não somente para o comportamento parlamentar, mas sobretudo a respeito do papel do partidos políticos na coordenação da competição entre e intrapartidária [ @Silva_2013; @Avelino_Biderman_Silva_2011; @Avelino_Biderman_Silva_2016]. Estes avanços tem impactos fundamentais para as análises aqui empreendidas posto que trazem o subsistema estadual como uma arena importante para as disputas com lógicas próprias que tem impactos no plano nacional. Dito de outra: o distrito eleitoral estadual é reinserido nas análises como dimensões relevantes para o cenário nacional, porém sem o caráter desagregador e desorganizador do sistema. Muito antes pelo contrário, os padrões das disputas nos estados e intrapartidárias são apontados como evidências da coordenação e poder dos partidos.    
# 
# @Kinzo_2004, mesmo discordando de uma concepção pessimista baseada na teoria da conexão eleitoral, expõe o grau de complexidade do caso brasileiro com avanços nas dimensões dhalsianas de inclusão e na contestação pública nos Pós 88 simultaneamente com baixa institucionalização dos partidos.  Em outro artigo, ao analisar a dimensão dos partidos no eleitoral @Kinzo_2005 deixa esse posicionamento bastante claro: 
# 
#  > *"Embora as estratégias utilizadas pelos políticos  e  seus  respectivos  partidos no  sentido  de aumentar seus ganhos nesse contexto de disputa tenham sido bem-sucedidas, as consequências para o  eleitorado estão longe de ser positivas. Os eleitores apresentam dificuldade de identificar os partidos como atores políticos distintos, isto é, como entidades  que  estruturam  a  escolha  eleitoral  e criam identidades."* [@Kinzo_2005, 76]
# 
# As características do sistema eleitoral brasileiro e os efeitos sobre o sistema partidário foi alvo de intenso escrutínio da literatura nacional [@Tavares_1994; @Nicolau_2000; @Nicolau_1996; @Nicolau_2006; @LimaJr_1991] que, em maior ou menor grau, responsabilizou a combinação das características das regras eleitorais pela existência de um elevado número de partidos em disputa, tais como: partidos com registros provisórios com possibilidade de lançar candidaturas, lista aberta, coligações eleitorais, alta magnitude dos distritos, recursos do fundo eleitoral, horário eleitoral gratuito, migração partidária e exclusão dos votos brancos do quociente eleitoral. Em resumo, pode-se afirmar que a engenharia institucional eleitoral no Brasil incentivava a multiplicação de legendas e, como consequência, dificultava a criação de laços entre partidos e eleitores. E nesse aspecto, em particular, traz consequências para  as análises aqui empreendidas, posto que se relacionam diretamente com a ligação entre partidos e eleitores e, simultaneamente, evocam as diversas combinações possíveis entre aspectos institucionais que variam de estado para estado, como magnitude dos distritos. 
# 
# 
# Há ainda uma abordagem alternativa sobre o personalismo no sistema político brasileiro que rechaça o caráter exclusivamente negativo em relação à consolidação do sistema partidário. @Speck_2018 trata o o votos pessoal como uma característica presente mesmo nos sistemas políticos com forte partidarização e reconhece que a história da representaćão política se iniciou com a selećão de pessoas e somente incorporou os partidos, portanto, seria uma característica universal dos sistemas eleitorais enquanto a selećão de partidos possui uma enorme varićão. O ponto importante aqui é a não contraposićão entre personalismo e fraqueza dos partidos. 
# 
# 
# 
# A partir de análises voltadas às estruturas interna dos partidos, @Braga_Bourdoukan_2010 identificaram uma variação no grau de centralização/descentralização política que traz à tona aspectos das organizações partidárias que reacendem a importância de se investigar os partidos nas suas expressões administrativas. A variação das estruturas organizacionais partidárias demonstram que as seções estaduais podem fornecer informações que corroboram para a compreensão do quadro partidário nacional. 
# 
# 
# Tal como na arena eleitoral, os aspectos da relação entre os poderes executivo e legislativo também chamou a atenção dos analistas. No que tange ao comportamento parlamentar brasileiro, a literatura teve uma reviravolta com as descobertas de @Figueiredo_Limongi_1995 que, sem riscos de cometer exageros, mudaram os rumos da história da ciência política brasileira ao encontrarem empiricamente que o Deputados Federais simplesmente tinham um comportamento disciplinado partidariamente, exatamente o inverso do previsto pela teoria da conexão eleitoral. Nesta dimensão, governabilidade não se encontrava ameaçada e as instituições democráticas brasileiras não corriam riscos por estes fatores. Não tardaram a surgir análises que desconectaram a arena eleitoral da arena parlamentar [@Pereira_Mueller_2003]
# 
# Se, por um lado, os efeitos proclamados pela conexão eleitoral (comportamento parlamentar indisciplinado, centrífugo e imprevisível) se tornaram pouco sustentáveis, por outro, as causas (as regras eleitorais) continuavam no centro do debate público, e as sucessivas ondas de reformas políticas corroboram a saliência destas questões. Ainda assim as assembleias estaduais eram vistas ou como reprodução farsesca do Congresso Nacional ou como um antro de clientelismo e patronagem dado a hiper concentração de poderes no executivo estadual [@Abrucio_1994]. O poder dos governadores e as configurações das Assembleias Legislativas foram igualmente analisados com metodologias comparadas e de estudos de caso organizado por @FSantos__2001_a e um dos principais achados foi exatamente a variação dos diagnósticos dado as diferentes configurações e organização de poderes das casas legislativas. 
# 
# 
# 
# Por fim, não obstante as formas pejorativas de se tratar os sistemas subnacionais, os resultados das pesquisas tanto na arena eleitoral quando na parlamentar mais uma vez apontam para a necessidade de se considerar os casos estaduais como unidades de análises importantes para a compreensão do sistema partidário nacional. Este foi exatamente um dos aspectos que levou @Lima_1997 a organizar um trabalho no intuito de compreender a lógica dos subsistemas estaduais, obra esta que orienta teórica e metodologicamente os estudos aqui empreendidos.



```


# Contexto político e econômico do Estado do Rio de Janeiro

Após a traumática e ressentida transferência da Capital para Brasília e a unificação entre o estado da Guanabara e do Rio de Janeiro, em 1975, o declínio político e econômico foi objeto de importantes análises e ainda permeia o debate sobre a crise atual do estado. @Amorim_Santos_2013  constataram, dentre outros fatores, um queda abrupta da participação do Estado no Governo Federal a partir do Regime Militar, principalmente, no que tange à participação nos ministérios. As razões apontadas pelos autores podem exemplificadas da seguinte forma:

 >*“Descontando-se o fato obviamente relevante da transferência da capital para Brasília, as explicações que mais contribuem para o entendimento do fenômeno dizem respeito, por um lado, ao esforço - bem-sucedido - do regime militar de enfraquecer politicamente a rebelde ex-capital do país. E, por outro, sobretudo a partir de 1985, à dinâmica política do estado e às ambições eleitorais das suas lideranças.”*  [@Amorim_Santos_2013]


Do ponto de vista econômico, a participação no PIB nacional tanto do estado da Guanabara quando do Rio de Janeiro já estavam em franco declínio antes mesmo da transferência da capital para Brasília, mas foi introduzida com insistência no debate por estratégia e pragmatismo do Carlos Lacerda(1960-65)[@Vieira_2016]. 

Na década de 80 e 90 o Estado do Rio de Janeiro foi uma das piores unidades da federação em desempenho econômico e forte desemprego [@Alkmim_2018_a]. Com o Governador Marcelo Alencar houve uma aproximação ideológica com o Governo FHC com uma série de privatizaćões (Companhia de Eletricidade, Metro, Banerj, etc.) 

Foi apenas no segundo Governo Lula, com a descoberta do petróleo no Pre-Sal que os investimentos alavancaram a economia do estado. Juntamente com o petróleo vieram os royalties e os grandes projetos da indústria naval e petroquímica, assim como a construção de Portos ligados à indústria extrativista. Foi nesse contexto que surgiu na primeira vez na experiência democrática uma aliança politica no estado entre as três esferas do poder: município, estado e união, assim como contou com a liderança do PMDB na Presidência também na Assembleia Legislativa. 

Este alinhamento político, além dos projetos econômicos e organização dos grandes eventos como,  Jogos Pan-americanos, Copa do Mundo e Olimpíadas, possibilitou também a implementação de uma espécie de mimetização da política de segurança pública nacional que contou com recursos federais, porém adaptadas com características próprias do estado do Rio na construção das Unidades de Polícia Pacificadora (UPP) [@Gomes_Burlamaqui_2016].   As UPPs exemplificam bem o apogeu e o declínio desta aliança política: após um estrondoso sucesso que o Brasil parecia viver, com indicadores de violência que caiam vertiginosamente, controle do território, prisões de grandes chefes do tráfico, veio a crise econômica que afetou o país, em geral, e o estado, em particular, jogando o Rio numa crise financeira sem conseguir pagar a própria folha de pagamento do funcionalismo público, inclusive dos policiais militares. Demonstrou que o Rio de Janeiro e suas políticas não eram sustentáveis do ponto de vista econômico sem o apoio do governo federal.   







# Participação eleitoral


O conceito de participação politica operacionalizado pela variável de comparecimento eleitoral como proporção da população total é uma prática comumente utilizada pela literatura para classificar os regimes políticos como inclusivos ou não. O crescimento da participação eleitoral no Brasil, durante o século XX, é notório: um salto de apenas 3,3% na Republica Velha até 51,6% da população em 1998, crescimento contínuo até o final da década de 70 (ainda sobre o regime militar); e durante a década de 80 teve seu maior incremento com a constituição de 1988, que devolveu ao analfabeto, após 106 anos, o direito de votar [@WGS_2003; @Carvalho_2001]. 




## Comparecimento

 Umas das mais importantes perguntas de pesquisas que movimentaram as diferentes escolas teóricas do voto foi, sem sombra de dúvidas, o porquê das pessoas votarem, que precedem mesmo as que se perguntam em que direção se dará os votos dos eleitores  [@Blais_2007].  
 
 Identificar os fatores que levam os indivíduos a comparecer ou não às urnas é uma tarefa que mobilizou boa parte dos cientistas políticos que se dedicam a estudar eleições. Três grupos de fatores podem ser separados para facilitar o entendimento: os institucionais como sistema eleitoral e partidário, magnitude do distritos, etc.; os contextuais como características das disputas (se mais ou menos acirradas), número de competidores, incertezas do resultado; e, por fim, os individuais como engajamento, sentimento de impotência quanto mudar os resultados finais, intensidade de preferências, etc.
 
 > *"Na verdade, a abstenção apresenta diversos outros motivos que não a insatisfação eleitoral, como a migração sem a atualização do título, fazendo com que o eleitor não faça o trajeto de retorno ao seu colégio eleitoral no dia da votação; ou o próprio perfil etário da população em determinada área, podendo a abstenção ser maior onde é maior a proporção de idosos. Uma parcela dos eleitores efetivamente justifica o não comparecimento alegando diversos motivos. Somam-se a isso fatores climáticos como uma chuva forte, problemas pessoais, de transporte, como o registro de retirada ou diminuição de circulação de ônibus em cidades onde empresários temem a vitória de determinada candidatura. Além disso, há a mencionada mortalidade de eleitores, que provoca o aumento no registro de não comparecimento."*  [@Alkmim_2018_a, p: 22]  
 
 O Estado do Rio de Janeiro desde 2002 apresentou uma trajetória de queda até alcançar o patamar mínimo em 2018 com aproximadamente 76% de comparecimento. Mesmo com melhorias constantes nos cadastros eleitorais com a implementação dos sistemas de biometrias. Em todas as eleições a abstenção no segundo turno é maior do que no primeiro turno. Pode-se especular aqui uma série de hipóteses para serem testadas por outros desenhos de pesquisas que transcendem este capítulo: eleitores de candidatos que não foram para o segundo turno podem sentir desestimulados a comparecer para escolher entre opções que não são as de primeira escolha, eleitores que foram às urnas no primeiro turno apenas por conta das escolhas para cargos proporcionais deixaram de ser mobilizados pelos partidos, etc.





```{r , fig.pos= "", fig.cap= "Percentual de comparecimento nas eleições nacionais por Turno - RJ (1998-2018)" , fig.width = 35, fig.height = 10, echo=FALSE}
  
load("AGR_ABS_RJ.Rda") 

# AGR_ABS_RJ %>% 
#   filter(CD_CARGO %in% c(1, 5, 3)) %>%
# ggplot(aes(x = ANO_ELEICAO, y = p_comp, color = as_factor(NR_TURNO), size = 2.5))+
#   geom_line(stat = "identity", size = 2.5)+
#   ylim(60, 100)+
#         labs(x = "Ano",
#        y= "Comparecimento",
#        col = "Turno", 
#        caption = "Fonte: Produzido pelo autor com base nos dados oficiais do TSE") +
#   theme_fivethirtyeight()+
#   theme(panel.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
#         plot.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
#         strip.background=element_rect(fill="white", colour="white"),
#                     title = element_text(size = 32),
#                     axis.title.x = element_text(size = 20),
#                     axis.text.x =  element_text(size = 25),
#                     axis.text.y =  element_text(size = 20),
#         panel.grid.major.x = element_line(colour = "white", size = 1.2),
#         panel.grid.major.y = element_line(colour = "white", size = 2.0))
# 
#           

```


Ao desagregar os dados do Estado para o nível municipial, pode-se perceber que a tendência de diminuição do comparecimento é observada para a grande maioria dos municípios.

```{r, fig.pos="",  fig.cap="Comparecimento eleitoral no 1º Turno nos municípios do Rio de Janeiro 1998 - 2018", fig.width = 30, fig.height = 20, echo=FALSE}

mapa_RJ %>% filter(CD_CARGO == "1",
                   NR_TURNO == "1") %>% 
  ggplot(aes(y = p_comp, x = as_factor(ANO_ELEICAO)))+
  geom_jitter(color="steelblue", size=3, alpha=0.9, width = 0.2)+
  geom_boxplot(alpha = 0.3, color = "#014d64", fill = "#6794a7", size = 1.2)+
  stat_summary(fun=mean, geom="point", shape=20, size=10, color="darkblue", fill="red")+
  theme_fivethirtyeight()+
  theme(panel.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        plot.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        strip.background=element_rect(fill="white", colour="white"),
        axis.text.x =  element_text(size = 44),
        axis.text.y =  element_text(size = 44),
        axis.title.y = element_text(size = 40),
        plot.caption =element_text(size=38),
        panel.grid.major.x = element_line(colour = "white", size = 1.2),
        panel.grid.major.y = element_line(colour = "white", size = 2.0))+
  xlab("")+ ylab("Comparecimento (%)")+
  labs(col = "",
       fill = "",
       caption = "Fonte: Produzido pelo autor com base nos dados oficiais do TSE")+
  ylim(60,100)

```




```{r fig.cap="Comparecimento eleitoral no 1º turno das eleições nacionais nos municípios do RJ 1998-2018", fig.width = 30, fig.height = 20, echo=FALSE}


mapa_RJ %>% filter(CD_CARGO == "1",
                   NR_TURNO == "1") %>% 
  ggplot()+
  geom_sf(aes(fill = p_comp), color = NA)+
  facet_wrap(~ANO_ELEICAO)+
  labs(caption = "Produzido pelo autor com base nos dados do TSE e base geográfica do IBGE obtida pelo pacote GeoBr",
       fill = "")+
  theme_fivethirtyeight()+
    scale_fill_viridis_c(option = 2 , direction = -1, limits = c(30, 100))+
 theme(panel.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        plot.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        strip.background=element_rect(fill="#E1E8F9", colour="#E1E8F9"),
       legend.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
       plot.title = element_text(size = 28, margin = margin(0, 0, 30, 0)),
       axis.text.x =  element_text(size = 29),
       axis.text.y =  element_text(size = 38),
       legend.position = "bottom",
       legend.text = element_text(size = 32),
       legend.key.width = unit(2, "cm"),
       plot.caption =element_text(size=31),
       panel.grid.major.x = element_line(colour = "white", size = 1.2),
       panel.grid.major.y = element_line(colour = "white", size = 2.0),
       strip.text = element_text(size = 34, colour = "black", face = "bold"))+
  xlab("")
```



## Votos Brancos 

Se o comparecimento dos eleitores diante das urnas, mesmo estes sabendo do ínfimo impacto do voto individualmente, já representa um grande enigma e fonte de discordâncias, o fato de um sujeito bancar os custos de sair de casa e ir até as urnas para votar em branco ou anular o voto não deixa de ser também intrigante. Ainda que o comparecimento seja de fato obrigatório, as penalidades aos eleitores faltantes são mais burocráticas do que financeiras - as multas são economicamente irrisórias.  

Desde a reforma eleitoral de 1997, o voto em branco não possui mais qualquer impacto para efeitos de cálculo de distribuição de cadeiras entre os partidos. A partir da introdução da urna eletrônica, na qual se estabeleceu uma tecla específica para eleitor expressar o voto em branco, houve uma diminuição brusca do percentual do voto em branco nas eleições presidenciais e uma subsequente estabilização em torno dos 5% [@Nicolau_2018].

Ao analisar os dados relativos ao estado do Rio de Janeiro é possível observar que os cargo menos afetado pelos votos em branco é o de Presidente da República, na sequência o de Governador, Deputado Estadual e Deputado Federal. Há dois pontos que chamam a atenção: 1) uma oscilação  clara quanto ao cargo de Senador que aumenta consideravelmente quando há duas vagas em disputa, e 2) após a diminuição de 1998 para 2020 com a introdução das urnas eletrônicas, houve uma tendência de aumento lentra, gradual e constante até as eleições de 2014, interrompida com a queda observada com as eleições de 2018.


 

```{r, fig.cap="Percentual de Votos Brancos nas eleições nacionais por cargo e turno - RJ (1998-2018)", fig.width = 30, fig.height = 20, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}


AGR_ABS_RJ %>% 
filter(NR_TURNO == 1) %>% 
ggplot( aes(x = as_factor(ANO_ELEICAO), y = p_brancos, color = as_factor(CD_CARGO), group = as_factor(CD_CARGO)))+
  geom_line(stat = "identity", size = 4)+
  geom_point(size = 6, stat = "identity")+
  labs(x = "Ano",
       y= "Votos Brancos",
       col = "", 
       caption = "Fonte: Produzido pelo autor com base nos dados oficiais do TSE")+
  scale_y_continuous(limits = c(0, 10))+
  theme_fivethirtyeight()+
  theme(panel.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        plot.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        strip.background=element_rect(fill="white", colour="white"),
        axis.text.x =  element_text(size = 44),
        axis.text.y =  element_text(size = 44),
        axis.title.y = element_text(size = 44),
        plot.caption =element_text(size=35),
        panel.grid.major.x = element_line(colour = "white", size = 1.2),
        panel.grid.major.y = element_line(colour = "white", size = 2.0),
        legend.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        legend.text = element_text(size = 44),
        legend.key = element_rect(fill = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        legend.spacing.x = unit(1.0, 'cm'))+
  labs(col = "",
       fill = "")+
 scale_color_hue(labels = c("Presidente", "Governador", "Senador", "Dep. Federal", "Dep. Estadual"), c= 30)+
 xlab("")+ ylab("Votos Brancos (%)")+
 ylim(0, 13)
  

```



```{r , fig.cap="Votos Brancos nos municípios do Rio de Janeiro 1998 - 2018", fig.width = 25, fig.height = 15, echo=FALSE}

# mapa_RJ %>% filter(CD_CARGO == "5",
#                    NR_TURNO == "1") %>% 
#   ggplot(aes(y = p_brancos, x = as_factor(ANO_ELEICAO)))+
#   geom_boxplot( color = "#014d64", fill = "#6794a7", alpha = 0.4)+
#   scale_fill_viridis(discrete = TRUE, alpha=0.6) +
#   geom_jitter(color="steelblue", size=3, alpha=0.9, width = 0.2) +
#       labs(xlab = "",
#        ylab = "Percentual", 
#        col = "", fill = "",
#        caption = "Fonte: Produzido pelo autor com base nos dados oficiais do TSE")+
#   stat_summary(fun=mean, geom="point", shape=20, size=5, color="blue", fill="red")+
#   theme_fivethirtyeight() +
#   theme(legend.position="none")+
#  theme(panel.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
#         plot.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
#         strip.background=element_rect(fill="white", colour="white"),
#                     title = element_text(size = 32),
#                     axis.title.x = element_text(size = 25),
#                     axis.text.x =  element_text(size = 25),
#                     axis.text.y =  element_text(size = 25),
#         panel.grid.major.x = element_line(colour = "white", size = 1.2),
#         panel.grid.major.y = element_line(colour = "white", size = 2.0))+
#   xlab("")
# 

  

```


Nos mapas abaixo se encontram a evolução dos votos em branco para o cargo de Governador.


```{r fig.cap="Votos brancos nas eleições nacionais no RJ 1998-2018", fig.width = 30, fig.height = 20, echo=FALSE}

mapa_RJ %>% filter(CD_CARGO == "5",
                       NR_TURNO == "1") %>% 
  ggplot()+
  geom_sf(aes(fill = p_brancos), color = NA)+
  facet_wrap(~ANO_ELEICAO)+
  labs( caption = "Produzido pelo autor com base nos dados do TSE e base geográfica do IBGE obtida pelo pacote GeoBr",
        fill = "")+
  theme_fivethirtyeight()+
 scale_fill_viridis_c(option = 2 , direction = -1, limits = c(0, 20))+
 theme(panel.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        plot.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
      
       strip.background=element_rect(fill="#E1E8F9", colour="#E1E8F9"),
       legend.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
       legend.key = element_rect(fill = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
       plot.title = element_text(size = 28, margin = margin(0, 0, 30, 0) ),
       axis.text.x =  element_text(size = 30),
       axis.text.y =  element_text(size = 37),
       legend.position = "bottom",
       legend.text = element_text(size = 29),
       legend.key.width = unit(2, "cm"),
       plot.caption =element_text(size=34),
       panel.grid.major.x = element_line(colour = "white", size = 1.2),
       panel.grid.major.y = element_line(colour = "white", size = 2.0),
       strip.text = element_text(size = 34, colour = "black", face = "bold"))+
  xlab("")




```


## Votos Nulos
 
Diferentemente do voto branco em que há uma tecla específica na urna que o eleitor precisa apertar, para anular o voto se deve digitar um número ou uma sequência que não corresponda a qualquer um dos partidos ou candidatos em disputa. Esse fato traz uma série de dificuldades para interpretar os resultados agregados, pois na prática é impossivel desvendar se o eleitor teve intenção de anular ou foi simplesmente fruto de um erro. Ambas as possibilidades são factíveis posto que, por um lado, há indícios a partir da correlação entre analfabetismo e proporção de votos nulos que corrobora a hipótese de erro ao votar; por outro lado, em toda eleição surgem campanhas de desinformação que pregam a possibilidade de anular o pleito caso houvesse uma maioria de votos nulos (estas campanhas se amparam numa interpretação absurdamente equivocada sobre os votos anulados pela justiça eleitoral e ocorrência de novo pleito suplementar). O fato é que, seja qual for a origem do voto nulo, não há hipótese de que seja benéfico para o sistema partidário.  

Ao se analisar a distribuição do percentual de votos nulos no estado do Rio de Janeiro entre 1998 e 2018 percebe-se que o cargo de Presidente, assim como a proporção de votos em branco, tem as menores taxas, seguidos dos votos para Deputado Estadual e Federal. O cargo de Senador varia conforme a disputa para preencher duas ou uma vaga. Já a eleição para Governador amarga os piores indicadores. A tendência é de alta contínua de 2002 a 2018.  
 

```{r, fig.cap="Percentual de votos nulos nas eleições nacionais por cargo e turno - RJ (1998-2018)", fig.width = 35, fig.height = 25, echo=FALSE, warning=FALSE}


AGR_ABS_RJ %>% 
filter(NR_TURNO == 1) %>% 
  
ggplot(aes(x = as_factor(ANO_ELEICAO), y = p_nulos, color = as_factor(CD_CARGO), group = as_factor(CD_CARGO)))+
  geom_line(stat = "identity", size = 4.5)+
  geom_point(size = 7.6, stat = "identity")+
    labs(y= "Percentual",
       col = "", 
       caption = "Fonte: Produzido pelo autor com base nos dados oficiais do TSE")+
  theme(plot.title = element_text(size=20))+
  #scale_y_continuous(labels=function(x) paste0(x,"%"))+
  theme_fivethirtyeight()+
  theme(panel.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        plot.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        strip.background=element_rect(fill="white", colour="white"),
        axis.text.x =  element_text(size = 55),
        axis.text.y =  element_text(size = 55),
        axis.title.y = element_text(size = 55),
        plot.caption =element_text(size=40),
        panel.grid.major.x = element_line(colour = "white", size = 1.2),
        panel.grid.major.y = element_line(colour = "white", size = 2.0),
        legend.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        legend.text = element_text(size = 55),
        legend.key = element_rect(fill = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        legend.spacing.x = unit(1.0, 'cm'))+
   scale_color_hue(labels = c("Presidente", "Governador", "Senador", "Dep. Federal", "Dep. Estadual"), c= 30)+
  xlab("")+ ylab("Votos nulos (%)")+
  ylim(0, 20)
```



```{r fig.cap="Votos nulos para Governador no 1º turno nos municípios do RJ 1998 - 2018" ,fig.width = 25, fig.height = 15, echo=FALSE}

# mapa_RJ %>% filter(CD_CARGO == "5",
#                    NR_TURNO == "1") %>% 
#   ggplot(aes(y = p_nulos, x = as_factor(ANO_ELEICAO), fill = as_factor(ANO_ELEICAO)))+
#   geom_boxplot( color = "#014d64", fill = "#6794a7", alpha = 0.4)+
#   scale_fill_viridis(discrete = TRUE, alpha=0.6) +
#   geom_jitter(color="steelblue", size=3, alpha=0.9, width = 0.2) +
#   labs(title = "",
#        xlab = "",
#        ylab = "Percentual", col = "",
#        fill = "")+
#   stat_summary(fun=mean, geom="point", shape=20, size=10, color="darkblue", fill="red")+
#     theme_fivethirtyeight()+
#   theme(plot.title = element_text(size=20),
#         legend.position="none")+
#   theme(panel.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
#         plot.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
#         strip.background=element_rect(fill="white", colour="white"),
#                     title = element_text(size = 32),
#                     axis.title.x = element_text(size = 25),
#                     axis.text.x =  element_text(size = 25),
#                     axis.text.y =  element_text(size = 25),
#         panel.grid.major.x = element_line(colour = "white", size = 1.2),
#         panel.grid.major.y = element_line(colour = "white", size = 2.0))+
#   xlab("")
#   
# 
# 


```




```{r, fig.cap = "Votos nulos nas eleições para Governador no 1º turno no RJ 1998-2018", fig.width = 30, fig.height = 20, echo=FALSE}

mapa_RJ %>% filter(CD_CARGO == "5",
                       NR_TURNO == "1") %>% 
  ggplot()+
  geom_sf(aes(fill = p_nulos), color = NA)+
  facet_wrap(~ANO_ELEICAO)+
  labs(caption = "Fonte: Produzido pelo autor com base nos dados do TSE e base geográfica do IBGE obtida pelo pacote Geobr",
        fill = ""  )+
  theme_fivethirtyeight()+
  scale_fill_distiller(palette = 6, direction = 1, limits = c(0, 40))+
 theme(panel.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        plot.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        strip.background=element_rect(fill="#E1E8F9", colour="#E1E8F9"),
       legend.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
       legend.key = element_rect(fill = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
       axis.text.x =  element_text(size = 30),
       axis.text.y =  element_text(size = 37),
       legend.position = "bottom",
       legend.text = element_text(size = 30),
       plot.title = element_text(size = 30, margin = margin(0, 0, 30, 0) ),
       legend.key.width = unit(3, "cm"),
       plot.caption =element_text(size=29),
       legend.key.height = unit(1.5, "cm"),
       panel.grid.major.x = element_line(colour = "white", size = 1.2),
       panel.grid.major.y = element_line(colour = "white", size = 2.0),
  strip.text = element_text(size = 33, colour = "black", face = "bold"))+
  xlab("")
  

```



# Volatilidade Eleitoral

Entre as características mais assinaladas pelos analistas políticos sobre o sistema partidário brasileiro para demonstrar a fraqueza dos partidos políticos está a instabilidade dos resultados eleitorais. Nesta dimensão, as mudanças de desempenhos dos partidos de uma eleição para outra são consideradas manifestações da falta de previsibilidade do jogo eleitoral advinda pela fraqueza de laços entre eleitores e partidos.



*"Um indicador importante de consolidação de um sistema partidário é a estabilização da competição partidária no sentido de haver alguma previsibilidade sobre os principais competidores e sobre os resultados associados a seus apoios anteriores. Se é certo que democracia implica incerteza política, é certo também que sua consolidação implica a emergência de um padrão de disputa mais ou menos estável."* [@Kinzo_2005, p: 66]

A operacionalização do indicador de estabilização da competição bastante comum na literatura sobre sistemas partidários é o índice de volatilidade, que foi primeiramente proposto em 1980 por Mogens Pedersen e tem a finalidade de mensurar a variação líquida de votos em duas eleições consecutivas, ou seja, quantifica a alteração do percentual de votos (ou cadeiras) de uma eleição para outra [@Nicolau_2011]. Através deste índice podemos visualizar os níveis de estabilidade das competições eleitorais. A volatilidade varia de 0 a 100 e  quanto mais próximo de 100 o índice,  menor será a estabilidade do sistema, melhor dizendo, mais instáveis são as preferências dos eleitores.  
 Calcula-se o índice de volatilidade pela seguinte fórmula: 
 
$$
V = \sum_{i=1}^j \frac{|V_{t}  - V_{t+1}|}{2}
$$
 
Onde V, a metade da somatória das diferenças  percentuais dos votos obtidos pelos partidos em duas eleições consecutivas. Ou melhor, primeiro se calcula a volatilidade de cada partido e em seguida dividi-se por dois a somatória das volatilidades individuais.  Por exemplo, o partido Z conquistou 46% dos votos, o partido Y entrou na cena com 24% e o partido W angariou 30%. Na eleição seguinte os valores foram 40%, 35 % e 25%, respectivamente. Neste caso hipotético a volatilidade eleitoral é igual a 11%.

Também se pode calcular a volatilidade parlamentar, para isto basta alterar o percentual de votos pelo percentual de cadeiras conquistadas, com já realizado com os outros índices descritos acima. É comum também encontrar o cálculo da volatilidade feito por meio dos chamados “blocos” partidários, que podem expressar a variância entre governistas e opositores, esquerda e direita etc. Desta forma, possibilita o observador analisar a estabilidade intra-blocos e extra-blocos.

Apesar de ser muito popularizado, o índice de volatilidade tem uma série de problemas que demandam muita cautela na interpretação. @Nicolau_2000 e @Nicolau_2011 demonstra que variações podem não ser adequadamente captadas pelo indicador. 

O subsistema do Rio de Janeiro possui uma estabilidade  para os cargos proporcionais (entre 25% e 35% de volatilidade) e alta volatilidade nas eleições para o Governo do Estado (entre 50% e 75%), basicamente motivado pelas migrações partidárias e à circulação das elites no comando do Palácio Guanabara.
 




```{r, fig.cap="Volatilidade eleitoral no RJ (1998-2006)", fig.width = 30, fig.height = 20, echo=FALSE}

load("wide_volatilidade.Rda")

ggplot(wide_volatilidade, aes(x = as_factor(ano)))+
  geom_line(aes(y = Governador, colour = "Governador", group = "Governador"), stat = "identity", size = 4.5)+
  geom_line(aes(y = Dep_Federal, colour = "Dep_Federal", group = "Dep_Federal"), stat = "identity", size = 4.5)+
  geom_line(aes(y = Dep_Estadual, colour = "Dep_Estadual"), group = "Dep_Estadual", stat = "identity", size = 4.5)+
  geom_point(aes(y =Dep_Federal), size =7, color = "#7ea886")+
  geom_point(aes(y = Governador), size =7, color = "#929dbf")+
  geom_point(aes(y = Dep_Estadual), size =7, color = "#c09391")+
  scale_y_continuous(limits = c(0, 100))+
  theme_fivethirtyeight()+
  labs(caption = "Fonte: Produzido pelo autor com base nos dados oficiais do TSE",
       colour = "")+
  theme(panel.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        plot.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        strip.background=element_rect(fill="white", colour="white"),
        axis.title.y = element_text(size = 40),
        axis.text.x =  element_text(size =40),
        axis.text.y =  element_text(size = 40),
        panel.grid.major.x = element_line(colour = "white", size = 1.2),
        panel.grid.major.y = element_line(colour = "white", size = 2.0),
        plot.caption =element_text(size=35),
        legend.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        legend.key = element_rect(fill = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        legend.text =  element_text(size = 44),
        legend.spacing.x = unit(1.0, 'cm'))+
  scale_color_hue(labels= c("Dep. Estadual", "Dep. Federal", "Governador"), c = 30)+
  xlab("")+ ylab("Volatilidade por cargo (%)")
```



# Competição Eleitoral 


Construir radiografias da competição entre partidos tem sido um desafio para os cientistas políticos, pelo menos desde @Duverger_1980. O primeiro desafio trata-se de identificar quais partidos realmente importam contar para a análise. Esse fator tem implicações para uma série de diagnósticos acerca da distribuição de poder entre os partidos e, obviamente, sobre a configuração da competição eleitoral.

Não obstante as dificuldades metodológicas, foi proposto o índice de NEP (Número Efetivo de Partidos) criado por Laakso e Taagepera em 1979 e tem como objetivo estabelecer o grau de dispersão do sistema de partidos. A interpretação deste indicador exige cautela do analista, pois o índice não permite identificar individualmente quais são exatamente os partidos efetivos. Calcula-se a partir da divisão de um pelo somatório das proporções votos obtidas por cada partido:

$$
N =  \frac{1} {\sum_{i=1}^j P{i}²}
$$


O indicador é um dos mais utilizados pela literatura para comparar diferentes sistemas entre si, assim como pode ser utilizado para comparar o mesmo sistema ao longo do tempo - como aqui se pretende. Em análise comparativa longitudinal no nível subnacional entre 1982 e 2006, @Ferreira_et_al_2008 concluem que o Rio de Janeiro apresenta alto número de competidores. 

 > *"Tomando os estados da federação como unidades de análise, constatamos que o padrão observado [...] mantém-se, isto é, um número considerável de partidos concorrendo a cada eleição. Porém, padrões distintos são observados em cada unidade. Algumas delas - como Distrito Federal, Minas Gerais, Paraná, Pernambuco, Rio de Janeiro e São Paulo - apresentam sistematicamente médias superiores às demais. Já os estados do Acre, Piauí, Rio Grande do Norte, Mato Grosso do Sul e Tocantins apresentam médias menores em algumas das eleições."* [@Ferreira_et_al_2008]



```{r , fig.cap="Número Efetivo de Partidos - RJ (1998 - 2018)", fig.width = 20, fig.height = 15, echo=FALSE}

load("NEP.Rda")


NEP %>% filter(NR_TURNO == 1 & CD_CARGO != 1) %>% 
ggplot(aes(x = as_factor(ano), y = nep, col = Cargo, group = Cargo))+
  geom_line(stat = "identity", size = 3.5)+
  geom_point(size = 5.1)+
  #scale_y_continuous(labels=function(x) paste0(x,"%"))+
  labs(caption = "Fonte: Produzido pelo autor com base nos dados oficiais do TSE",
         colour = "")+
  theme_fivethirtyeight()+
  theme(panel.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        plot.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        strip.background=element_rect(fill="white", colour="white"),
        axis.text.x =  element_text(size = 30),
        axis.text.y =  element_text(size = 32),
        axis.title.y = element_text(size = 32),
        plot.caption =element_text(size=25),
        panel.grid.major.x = element_line(colour = "white", size = 1.2),
        panel.grid.major.y = element_line(colour = "white", size = 2.0),
        legend.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        legend.text = element_text(size = 33),
        legend.key = element_rect(fill = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        legend.spacing.x = unit(1.0, 'cm'))+
  scale_color_hue(labels= c("Dep. Estadual", "Dep. Federal", "Governador", "Senador"), c= 30)+
  xlab("") + ylab("Fracionlização (%)")

     
```
 
 @Sartori_1996 retoma os conceitos clássicos de Duverger para fundamentar sua contagem dos partidos por meio do conceito de “partido relevante” (Relevant Party) e estabelece dois fatores, quais sejam, a potencialidade de coalizão (regra nº 1) e a potencialidade de chantagem (regra nº 2). A primeira regra se refere aos partido que se orientam em favor do governo ou são aceitáveis pelos outros membros da coalizão, a segunda faz referência aos partidos da oposição ou ideologicamente incompatíveis com o governo. 

O critério realmente decisivo da contagem de partidos para Sartori é a influência no jogo parlamentar, os partidos que não influenciarem na constituição da coalizão de governo ou na composição da oposição, ou seja, os partidos que não estivessem em condição de influenciar o exercício do poder não seriam contabilizados. 
Contudo, o critério numérico não basta para Sartori, este seria apenas o primeiro passo. Depois de contabilizado os partidos – através das duas regras acima – deve ser levado em consideração as suas posições ideológicas no eixo direita-esquerda. A partir desses dois critérios – fragmentação (formato) e polarização ideológica (distância dos partidos no eixo direita-esquerda) – Sartori distingue dois modelos de multipartidarismo, são eles: pluralismo moderado (alta fragmentação com baixa polarização) e o pluralismo polarizado (alta fragmentação com alta polarização).

As próximas análises se dedicarão acerca da transformação dos votos em assentos parlamentares, ou seja, como o sistema eleitoral transforma poder eleitoral em poder parlamentar.



# Desprorpocionalidade 

Os sistemas eleitorais proporcionais foram concebidos, sobretudo, com intenção de que a distribuição de cadeiras reflita de forma mais fiel possível a proporção de votos obtidas pelos partidos políticos. Diversos motivos podem afetar a divisão de cadeiras de maneira a provocar um distanciamento entre a força eleitoral do peso parlamentar dos partidos a ponto de ser considerada uma patologia do sistema eleitoral. 

Muitos analistas políticos se ocuparam em elaborar fórmulas que diminuíssem este perverso efeito que viola o princípio de que todos os eleitores devem possuir votos com o mesmo valor. Entretanto, a desproporcionalidade de um sistema pode não ser causada apenas pela fórmula eleitoral, mas também pela magnitude do distrito, que pode atuar como minimizador ou maximizador da desproporcionalidade, ou seja, quanto maior a magnitude menor será o efeito desproporcional, pois, os distritos com maiores números de representantes aumentam as chances de um pequeno partido conquistar pelo menos uma cadeira. 

Desde das eleições de 1950, o Brasil utiliza a Quota Hare (também chamado de divisão por maiores sobras) para a alocação das primeiras cadeiras e a fórmula D’Hondt para a alocação das cadeiras não ocupadas. Este modelo tende a produzir um resultado bastante proporcional, principalmente quando aplicado a magnitudes elevadas como é o caso brasileiro - os menores distritos eleitorais tem o mínimo de 8 cadeiras, que são os casos para a distribuição de cadeiras para deputado federal em onze estados brasileiros.

Para calcular as distorções ou dissimilaridades entre votos e cadeiras foram propostos muitos indicadores [@Taagepera_Grofman_2003], todavia, o mais usual no Brasil é o @Loosemore_Hanby_1971 por ser bastante simples de calcular e de fácil compreensão. A fórmula é a seguinte: 

$$
D = \sum_{i=1}^j \frac{|V_i - C_i|}{2}
$$
Onde $Vi$ é a porcentagem e votos de um determinado partido e $Ci$ a porcentagem de cadeiras a ele destinada, ou seja, divide-se por dois o somatório do módulo da diferença entre o percentual de votos dos partidos e o percentual de cadeiras conquistadas. O índice D consegue captar o impacto tanto dos partidos sub-representados (que obtiveram mais votos do que cadeiras) quanto os partidos sobre-representados (que obtiveram mais cadeiras do que votos) e, varia de 0 a 100, quanto mais próximo de 100 estiver o índice menos representativo será o sistema, ou melhor, mais desproporcional.     

A alocação de cadeiras no subsistema do Rio de Janeiro se mantém em níveis bastante proporcionais, em torno de 10 a 15%, para as eleições para ALERJ e Câmara dos Deputados, respectivamente. A relação entre os cargos também é esperada exatamente pelo fator da magnitude ser maior para a Assembleia (70) do que para a Câmara (46).

```{r, fig.cap="Índice de desproporcionalidade Votos-Cadeiras RJ 1998-2018", fig.width = 30, fig.height = 20, echo=FALSE}
load("Indice_D.Rda")

ggplot(Indice_D)+
  geom_line(aes( x = ano, y = D_CAMARA, colour = "D_CAMARA"),  stat = "identity", size = 4.5)+
  geom_line(aes(x = ano, y= D_ALERJ, colour = "D_ALERJ"), stat = "identity", size = 4.5)+
  geom_point(aes(x = ano, y = D_CAMARA), color = "#6ba8aa", size = 7)+
  geom_point(aes(x = ano, y= D_ALERJ), color = "#c09391", size = 7)+
  #scale_y_continuous(labels=function(x) paste0(x,"%"))+
  theme_fivethirtyeight()+
  scale_y_continuous(limits = c(0, 20))+
  scale_x_continuous(breaks = c(1998, 2002, 2006, 2010, 2014, 2018))+
  labs(caption = "Fonte: Produzido pelo autor com base nos dados oficiais do TSE", colour = "")+
  theme(panel.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        plot.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        strip.background=element_rect(fill="white", colour="white"),
        axis.text.x =  element_text(size = 42),
        axis.text.y =  element_text(size = 42),
        axis.title.y = element_text(size = 42),
        panel.grid.major.x = element_line(colour = "white", size = 1.2),
        panel.grid.major.y = element_line(colour = "white", size = 2.0),
        plot.caption =element_text(size=36),
        legend.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        legend.key = element_rect(fill = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        legend.text = element_text(size = 42), 
        legend.spacing.x = unit(1.5, 'cm'))+
   scale_color_hue(labels = c("ALERJ", "Câmara"), c= 30)+
   xlab("")+ ylab("Desproporcionalidade (%)")
```


É difícil afirmar que, a longo prazo, uma desproporcionalidade que atinja sistematicamente algum ator político pode afetar a legitimidade do sistema político. Mas ainda que fosse uma consequência teórica plausível desta patologia eleitoral, o fato é que esta caractarística não esta presente quando se trata o sistema partidário e eleitoral fluminense. Não há distorções em níveis elevados para esta hipótese ser levantada com alguma plausibilidade. A distrituição de cadeiras no estado do Rio de Janeiro tem refletido as distribuições de preferências do eleitorado no período analisado. Ou seja, se há crise política no Rio, a causa não deve parece ser a fórmula de distribuição de cadeiras entre os partidos políticos ou alguma exclusão sistemática de parcela do eleitorado. 


# Evolução Partidária e fragmentação na ALERJ

A Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro é composta por 70 deputados e ocupa atualmente o Palácio Tiradentes, que sediou o Senado da República até a transferência da capital para Brasília. Tem sido palco frequente de escândalos políticos e o desafio mais recente foi a votação do processo de impeachment do governador Wilson Witzel, cujo afastamento foi votado por unanimidade. A Alerj pode ser descrita como altamente fragmentada e com alta rotação de partidos.

Ao contrário dos prognósticos comuns às Assembleias estaduais, a Alerj foi classificada por @FSantos_2001_b como dotada de uma independência atípica. Esta independência tem sido questionada, principalmente, após as descobertas dos esquemas de corrupção do Governo Sérgio Cabral. Todavia, especialistas nas análises dos mecanismos legislativos estaduais tem sustentado em algum grau a relativa capacidade da Assembleia fluminense em manter uma relação de cooperação/conflito com o poder executivo.


 > *"produção da Alerj não pode em nenhum momento ser classificada dentro do paradigma do “Pacto Homologatório”, que existe em todo o período um esforço do governador em barrar parte da produção legislativa oriunda da Alerj através do uso do veto e que esse uso do veto tem sido derrubado proporcionalmente mais desde as alterações que afetaram os recursos de patronagem dos governadores."* [@Graca_2014, 14]



Com foco das análises apontado para o comportamento dos legisladores estaduais nas votações dos vetos do poder executivos, @Gershon_2017 trouxe achados que importantes para recalibragem do papel que a ALERJ tem diante dos poderes dos Governadores:

  >> *"Na contramão de algumas das conclusões expostas em estudos sobre a ALERJ, os resultados com base nos indicadores analisados revelaram: de um lado, um legislativo com processo decisório centralizado na figura do líder (especialmente do líder governamental), com um sistema de comissões pouquíssimo atuante (guardadas algumas poucas comissões veto players com atuação mais sistemática), caracterizado por grande rotatividade entre seus membros e significativa ingerência governamental, a despeito das altas taxas de reeleição na casa; e, de outro, um legislativo que interdita cerca de um terço dos vetos apostos pelo governador, mas cuja interdição é, resultado, em grande medida, do consentimento por parte do próprio governo, com exceção da legislatura 2003-2006 – diferença esta creditável à natureza das coalizões. Entre 2003 e 2014, 65% dos vetos que foram derrubados não contaram com qualquer manifestação contra ou favor da derrubada por parte do líder governamental quando da votação; em mais de 30%, o líder orientou pela rejeição e somente em 2% dos casos ele foi contrariado. Se considerada a tese de espelhamento entre posições do líder e da CECV, nos períodos em que isto se faz possível, chega-se a uma proporção de cerca de 60% de vetos derrubados, no período, por orientação da própria liderança do governo."* [@Gershon_2017, 160]





```{r, dpi= 120 , fig.width = 18, fig.height = 25, echo=FALSE, warning=FALSE, messageFALSE, , fig.pos = 'A', fig.cap="Número de Cadeiras na ALERJ por partido (1998 - 2018)", fig.fullwidth=TRUE}


load("Cadeiras_RJ.Rda")
   
Cadeiras_RJ %>% 
 filter (V9 %in% c(7)) %>% 
 ggplot(aes(x = fct_reorder(Partido_unico, n, .desc = TRUE ), y = n, fill = Partido_unico))+
 geom_bar(stat = "identity", show.legend = F)+
 facet_wrap(~ ano, nrow = 3)+
 coord_polar()+
 theme_fivethirtyeight()+
 labs(caption = "Fonte: Produzido pelo autor com base nos dados oficiais do TSE",
      col = "", fill = "")+
 theme(panel.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        plot.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        strip.background=element_rect(fill="white", colour="white"),
        axis.text.x =  element_text(size = 17),
        axis.text.y =  element_text(size = 20),
        plot.caption = element_text(size=19.5),
        panel.grid.major.x = element_line(colour = "white", size = 1.2),
        panel.grid.major.y = element_line(colour = "white", size = 2.0),
        strip.text = element_text(size = 22, colour = "black"))+
        xlab("")
     
   
```








Uma forma de analisar o qual disperso estão as forças parlamentares na Assembleia é por meio do calculo da fragmentação, que é calculada da seguinte forma:

$$
F = 1 - \sum_{i=1}^j {P}^2 
$$



```{r,  fig.cap="Fragmentacao Assembleia Legislativa RJ (1998 - 2018)", fig.width = 25, fig.height = 15, echo=FALSE}


load("FRAG.Rda")

FRAG$GRUPO <- 1 # CRIA COLUNA PARA CONTRUIR A LINHA EM group = GROUP

 ggplot(FRAG)+
     aes(x= as_factor(ano), y = frag_al, group = GRUPO)+
     geom_line(size = 4, colour = "steelblue")+
     geom_point(size = 6, colour = "steelblue" )+
     theme_fivethirtyeight()+
     labs(caption = "Fonte: Produzido pelo autor com base nos dados oficiais do TSE")+
     scale_y_continuous(limits = c(0.8, 1))+
   theme(panel.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        plot.background = element_rect(fill = "#E1E8F9", colour = "#E1E8F9", color = "#E1E8F9"),
        strip.background=element_rect(fill="white", colour="white"),
        axis.title.y = element_text(size = 33),
        axis.text.x =  element_text(size = 33),
        axis.text.y =  element_text(size = 33),
        plot.caption = element_text(size = 29),
        panel.grid.major.x = element_line(colour = "white", size = 1.2),
        panel.grid.major.y = element_line(colour = "white", size = 2.0))+
   xlab("")
 



```
 
 
 







# Conclusão 


Após uma série de prisões, afastamentos e impeachment que afetou parte significativa da classe política do Rio de Janeiro, incluindo membros de partidos diversos e de matizes ideológicas amplas, a palavra crise foi uma constante nas análises para caracterizar o sistema político - o que varia é as causas sugeridas dessa crise.

Com os seguidos escândalos o espanto dos analistas foi tamanho que se chegou a evocar o mito sebastianista institucional, como se o retorno milagroso do status de cidade-estado pudesse salvar a corte do Rio de Janeiro do ultrajante destino da “provincianização “da ex-capital. A descapitalização do Rio foi uma dessas causas pela decadência política e derrocada econômica do atual Estado do Rio de Janeiro. O que não representa exatamente uma novidade, posto desde o governo Lacerda, na década de 60, o tema é utilizado como fator explicativo. 
Para além dos delírios de um atavismo institucional ressentido, o fato é que tanto a política do estado quanto do município foram absolutamente desorganizadas devido a uma conjunção de fatores econômicos e políticos. No contexto fiscal, a crise fiscal adveio de uma queda abrupta de arrecadação com royalties, ações predatórias de incentivos tributários que lesaram o cofre estadual e produziram rombos estratosféricos com corrupção que envolveram membros dos três poderes e das principais instituições de controle (como Ministério Público e Tribunal de Contas do Estado).  

A corrupção sistêmica ensejou uma ação do judiciário federal, deflagrada por um braço da operação Lava-Jato, que desarticulou, desorganizou e destruiu os principais núcleos de poder político que dominavam o estado, principalmente, aquelas lideranças pela aliança política nacional entre PMDB e PT. Exatamente o grupo que construiu, após décadas de conflitos, o realinhamento entre os governos municipal, estadual e federal responsável por uma retomada econômica calcada na reconstrução da indústria naval, construção de portos, complexos petroquímicos, além da realização de grandes eventos como as Olimpíadas. Todos grandes empreendimentos foram alvos diretamente de investigações e prisões que aniquilaram ou inviabilizaram eleitoralmente lideranças políticas.  

Tanto o contexto econômico quanto a desestruturação dos grupos políticos são fatores exógenos à própria lógica do sistema partidário do estado do Rio de Janeiro. É bem verdade que os indicadores de alienação eleitoral (como comparecimento, votos brancos e nulos) apresentaram sinais de fadiga do sistema, mas nada tão alarmante que não tivesse sido experimentado por outras unidades da federação e que não tiveram o mesmo desfecho fluminense. A hiper fragmentação da ALERJ é algo comum também na Câmara dos Deputados, assim como muitas Assembleias Legislativas e não poderia ser mobilizada como fator explicativo para a crise vivenciada no Rio.

Se existe algum fator de especificidade no sistema político fluminense é que ele foi alinhado com o governo federal e surpreendido exatamente pelo poder judiciário tal como o Partido dos Trabalhadores o foi no plano nacional. No Rio de Janeiro o sistema desarticulou o castelo de cartas marcadas do PMDB abrindo espaço para outsiders alavancados pelo bolsonarismo, e a própria ruptura foi responsável por dar cabo ao tão fugaz havia criado: o governo Witzel. A solução bolsonarista traçou um quadro de crise sistêmica autopoiética  
O ocaso do sistema político fluminense tem origem na derrocada dos mesmo fatores responsáveis pelo ressurgimento econômico a partir do crescimento da arrecadação fiscal que coincide com o realinhamento político entre atores do governo do estado e do governo federal. A crise do petróleo aliada à prisão dos líderes políticos que comandaram o ressurgimento do estado no cenário nacional o leva a uma solução pitoresca com a eleição de um ex-juiz como salvador e termina com o impeachment antes da metade do mandato.    










[^1]: Moreira Franco, Anthony Garotinho, Rosinha Garotinho, Sérgio Cabral e Luis Fernando Pezão foram presos. Wilson Witzel responde processo de impeachment com duplo afastamento (autorizado pelo STJ e pela ALERJ numa votação por unanimidade).
[^2]: André Corrêa (DEM), Chiquinho da Mangueira (PSC), Marcus Vinicius Neskau (PTB), Luiz Martins (PDT) e Marcos Abrahão (Avante).
[^3]: Flordelis (PSD)
[^4]: A CPI das milícias promovida pela ALERJ em 2008 indiciou 266 pessoas, dentre elas 7 políticos: o deputado estadual Natalino José Guimarães (sem partido), o vereador Jerônimo Guimarães Filho, o Jerominho (PMDB); o vereador Josinaldo Francisco da Cruz, o Nadinho de Rio das Pedras (DEM); o vereador André Ferreira da Silva, o Deco (PR); o vereador por São Gonçalo Geiso Pereira Turques, o Geiso do Castelo (PDT); o vereador de Duque de Caxias Sebastião Ferreira da Silva, o Chiquinho Grandão (PTB); a vereadora Carmen Glória Venâncio Guimarães, a Carminha Jerominho (PT do B); 0 vereador Cristiano Girão (PMN); e ainda o ex ex-deputado estadual e ex-chefe da Polícia Civil do Rio Álvaro Lins. O relatório final está disponvível em: <https://static.congressoemfoco.uol.com.br/2018/12/relatorio_milicia.pdf>  
[^5]: Para as ligações entre a Família Bolsonaro e o miliciano ex capitão do BOPE, Adriano Magalhães da Nóbrega, assassinado em circunstâncias desconhecidas na Bahia ver: <https://www.bbc.com/portuguese/brasil-51447905> (acessado em 27/08/2020) e <https://brasil.elpais.com/brasil/2020-06-20/trama-para-esconder-queiroz-e-ajudar-adriano-da-nobrega-joga-a-milicia-no-coracao-da-familia-bolsonaro.html> (acessado em 27/08/2020)
[^6]: Duas exceções são o Governador Marcello Alencar que desembarcou, em 1993, no PSDB às vésperas das eleições após dissidência com Brizola e a vice-Governadora Benedita da Silva que substituiu Anthony Garotinho por nove meses, em 2002, para que este disputasse a Presidência. Em ambos os casos, os partidos não foram beneficiados eleitoralmente nem mesmo a médio prazo (duas eleições posteriores já não se podia observar impactos positivos destas passagens no Executivo Estadual).
[^7]: Ver @Nicolau_1997
[^8]: Desde a década de 50 há trabalhos importantíssimos que fundaram o campo acadêmico no Brasil, sobretudo, acerca do sistema partidário do período 46-64, ver @Lamounier_Kinzo_1978. Sobre a producão a partir da década de 80 ver @Lima_Schimitt_NIcolau_1992, sobre a década de 90 ver @Lima_1999. Um excelente panorama atualizado desta produção pode ser encontrado em @Braga_2013.



<div/>


# Referências 


